[
    {
      "Question": "बिहार राज्य में लोगों की आजीविका का मुख्य आधार है ?",
      "Options": "उद्योग@कृषि@लघु एवं कुटीर उद्योग@इनमें से सभी",
      "correctOption": 2,
      "Chapter": "अर्थव्यवस्था एवं इसके विकास का इतिहास"
    },
    {
      "Question": "भारत में सेवा क्षेत्र को सामान्यतः कितने भागों में बाँटा जा सकता है ?",
      "Options": "दो@चार@छः@आठ",
      "correctOption": 1,
      "Chapter": "अर्थव्यवस्था एवं इसके विकास का इतिहास"
    },
    {
      "Question": "भारत की राष्ट्रीय आय में किस क्षेत्रं का सर्वाधिक योगदान है ?",
      "Options": "प्राथमिक क्षेत्र@द्वितीयक क्षेत्र@तृतीयक क्षेत्र@इनमें से कोई नहीं",
      "correctOption": 3,
      "Chapter": "अर्थव्यवस्था एवं इसके विकास का इतिहास"
    },
    {
      "Question": "योजना आयोग को भंग कर कौन-सा आयोग बना ?",
      "Options": "नीति आयोग@वित्त आयोग@राज्य वित्त आयोग@इनमें से कोई नहीं",
      "correctOption": 1,
      "Chapter": "अर्थव्यवस्था एवं इसके विकास का इतिहास"
    },
    {
      "Question": "आर्थिक विकास की व्याख्या के विभिन्न आधार कौन-कौन हैं ?",
      "Options": "सकल राष्ट्रीय उत्पाद@प्रतिव्यक्ति आय@आर्थिक कल्याण का आधार@इनमें से सभी",
      "correctOption": 4,
      "Chapter": "अर्थव्यवस्था एवं इसके विकास का इतिहास"
    },
    {
      "Question": "व्यवसायिक बैंकों का राष्ट्रीयकरण कब किया गया ?",
      "Options": "1966 में@1969 में@1975 में@1980 में",
      "correctOption": 2,
      "Chapter": "अर्थव्यवस्था एवं इसके विकास का इतिहास"
    },
    {
      "Question": "इनमें किसका अर्थव्यवस्था में योगदान नहीं होता ?",
      "Options": "कृषि@उद्योग@बैंकिंग@कालाबाजारी",
      "correctOption": 4,
      "Chapter": "अर्थव्यवस्था एवं इसके विकास का इतिहास"
    },
    {
      "Question": "समावेशी विकास से जीवन-स्तर ऊँचा होता है ?",
      "Options": "कुछ लोगों का@समाज के कुछ वर्गों का@समाज के सभी वर्गों का@इनमें कोई नहीं",
      "correctOption": 3,
      "Chapter": "अर्थव्यवस्था एवं इसके विकास का इतिहास"
    },
    {
      "Question": "वर्तमान समय में आर्थिक विकास में किस क्षेत्र का योगदान सर्वाधिक है ?",
      "Options": "कृषि क्षेत्र@उद्योग क्षेत्र@सेवा क्षेत्र@इनमें से कोई नहीं",
      "correctOption": 3,
      "Chapter": "अर्थव्यवस्था एवं इसके विकास का इतिहास"
    },
    {
      "Question": "राष्ट्रीय विकास परिषद् का गठन कब हुआ था ?",
      "Options": "1950@1951@1952@इनमें से कोई नहीं",
      "correctOption": 3,
      "Chapter": "अर्थव्यवस्था एवं इसके विकास का इतिहास"
    }
  ]